**廣州天河機場**是原位於廣東省[廣州市東郊](../Page/廣州市.md "wikilink")（今[天河區](../Page/天河区.md "wikilink")）天河村附近的一個機場，東南面是[石牌](../Page/石牌.md "wikilink")，因北面緊鄰[瘦狗嶺](../Page/瘦狗岭.md "wikilink")，所以又稱**瘦狗嶺機場**。機場於民國17年（1928年）12月開始興建，民國20年（1931年）建成啟用，\[1\]1960年被廢置\[2\]。

1984年，廣州市政府決定在機場原址上興建**[天河體育中心](../Page/天河體育中心.md "wikilink")**\[3\]，3年後體育中心建成。

## 民國發端

### 興建與使用

民國17年（1928年），[国民革命军第八路軍总指挥部航空处決定在天河興建新機場](../Page/國民革命軍第八路軍_\(粵系\).md "wikilink")\[4\]，用於代替廣州[大沙頭機場](../Page/大沙頭機場.md "wikilink")\[5\]。航空處撥款40萬[大洋用於機場興建](../Page/銀圓.md "wikilink")\[6\]，同年12月動工。1931年機場建成啟用\[7\]。

機場雖早在1928年就已劃定地塊，但興建期間因[粵桂戰爭而一度停工](../Page/粤桂战争.md "wikilink")。後在1929年，經航空处代理处长[陈庆云的呼吁下](../Page/陈庆云_\(国民党\).md "wikilink")，机场建设才進入“快车道”。機場的興建還因為墳墓遷移的問題而一度滞碍\[8\]。機場建成後，因為周邊地區已有[石牌跑马场机场和](../Page/石牌跑马场机场.md "wikilink")[白云机场兩個民用機場](../Page/广州白云国际机场_\(1933年-2004年\).md "wikilink")，所以機場被定為軍用機場\[9\]，由八路軍航空处所属空军飞行部队驻场，[广东航空学校第五期学生后期训练亦迁到這裡進行](../Page/广东航空学校.md "wikilink")\[10\]。

1931年廣州舉辦首屆賽馬，因時[石牌跑馬場未有完工](../Page/石牌跑馬場機場.md "wikilink")，曾借用天河空軍機場舉辦馬賽，在臨時搭建葵篷觀眾席。1月12日賽馬日時天氣陰寒，廣東省政府主席陳銘樞等軍政要員、來賓和觀眾1000多人出席觀看。當日共6場賽事設一、二、三等獎。完賽後由[陳銘樞頒獎](../Page/陈铭枢.md "wikilink")，最後還有表演過馬術。

### 軍機集體北飛

1936年6月，廣東空軍司令[黄光锐為團結抗日](../Page/黄光锐.md "wikilink")，策劃廣東空軍9個飛行中隊脫離[陈济棠的](../Page/陈济棠.md "wikilink")“北飛”行動，投奔南京中央空軍。行動在7月18日凌晨實施，在行動過程中，由於人多飛機少，發生爭搶飛機的局面，導致一架飛機起飛時墜毀。好在準備充分，除此之外沒有發生其他墜機事件，69架飛機由隊長谢莽帶領飛往[南昌](../Page/南昌.md "wikilink")，黄光锐等3人則分別乘坐3架教練機飛往[香港](../Page/香港.md "wikilink")\[11\]。

## 抗日戰爭時期

### 日軍佔領及擴建

1937年8月31日，日軍派遣6架[三菱九六式陸上攻撃機首次對天河機場進行空襲](../Page/九六式陸上攻擊機.md "wikilink")。廣東空軍的飛機強行從機場起飛追擊日軍飛機，由于在开战前只进行过飞行、地靶和夜航训练，没有进行过格斗空战和空靶射击，最終在[虎門才擊落兩架日軍飛機](../Page/虎門.md "wikilink")。日軍於9月下旬出動近30架轟炸機再次空襲廣州，廣東空軍9架[霍克III战斗机全部起飛迎擊](../Page/霍克III战斗机.md "wikilink")，其中4架被擊落，飞行员关孟祝成为首位因捍卫广州主权而牺牲的空军飞行员\[12\]。

1938年3月1日，日軍再度轟炸機場，同年10月21日廣州淪陷。淪陷之後，日軍將天河機場作為空軍基地\[13\]對廣州市區進行轟炸\[14\]。此後，從1940年起日軍對天河機場進行大肆扩建，增加飛機庫。在擴建過程中他們通過[汪精卫政权從天河地區招募勞工](../Page/汪精卫政权.md "wikilink")，每天給予5－9角錢（當時约值一斤大米）日本軍票作為報酬。在對機場進行擴建的同時，日軍還拆迁了[广九铁路东山至石牌间](../Page/广九铁路.md "wikilink")3公里线路，改为由沙河至石牌，建成全长5.4公里的吉山至黄埔港的黄埔支线\[15\]。

### 同盟國的轟炸

[375th_Fighter_Squadron_North_American_P-51D-5-NA_Mustang_44-13926.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:375th_Fighter_Squadron_North_American_P-51D-5-NA_Mustang_44-13926.jpg "fig:375th_Fighter_Squadron_North_American_P-51D-5-NA_Mustang_44-13926.jpg")

日軍攻陷廣州之後，天河機場成為日軍的重要空軍基地\[16\]，[同盟國的空軍便對機場進行了轟炸](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")：

  - 1944年11月29日，一批美軍飛機對機場進行轟炸，其中有兩架[P-51“野馬式”戰鬥機從瘦狗岭方向沖向机场](../Page/P-51戰鬥機.md "wikilink")，一架在低空對在機場附近的日軍高炮陣地進行掃射，而另一架則直接降落在跑道上滑行對日軍飛機進行掃射。但在返航時一架飛機被擊落，墜毀在棠下上社村的一塊菜地，飛行員被村民救起，護送至清远国民党第六十三军军部（后轉至曲江国民党第四战区总部和美国十三航空指挥部）。临走时飞行员將所攜帶的军刀送給其中一位村民。該村村民之後受到兩國军方的奖赏：首先是广州市[盟国对华救济总署无偿拨了一批大米给村民](../Page/盟国对华救济总署.md "wikilink")。後來在1946年冬协助珠江水利局建造蓄水湖，解决该村旱涝之患\[17\]。

<!-- end list -->

  - 1943年12月24日，[美國陸軍第十四航空隊](../Page/美國陸軍第十四航空隊.md "wikilink")（[飛虎隊](../Page/飛虎隊.md "wikilink")）第308轟炸機大隊的28架[B-24“解放者”轟炸機](../Page/B-24轰炸机.md "wikilink")（Consolidated
    B-24
    Liberator）在24架[P-40戰鷹戰鬥機和](../Page/P-40戰鷹戰鬥機.md "wikilink")6架P-51戰鬥機的掩護下對天河機場進行空襲，炸毀日軍的6架飛機並在空戰中擊落3架飛機。此前，美軍分別在11月25日和12月1日空襲台灣[新竹機場和香港九龍的日軍海軍基地](../Page/新竹機場.md "wikilink")\[18\]。

## 廣州光復後

### 兩次轉為民用

天河機場在[二戰後](../Page/二戰.md "wikilink")，有過兩次用於民用\[19\]：

  - 民國36年（1947年），因白雲機場擴建，民航飛機改在天河機場起降，直至1949年擴建工程竣工為止。
  - 1950年下半年，天河機場與白雲機場交換使用。民航廣州辦事處進駐天河機場，對機場的助航設施等設備進行完善和安裝，包括：赤崗發射台、導航台、定向台、近歸航台、遠歸航台、天河第二中心发射台和探照灯站等助航設施，和远近归航指点信标机、跑道灯、夜航灯等设备。

在機場設備完善後，周恩来等国家领导人曾在天河机场迎接苏联顾问团或外国首脑\[20\]。

### 廢置及以後

1959年12月22日，民航管理局搬回白云机场，天河机场交回空军使用\[21\]。由於天河機場所在地的地理位置、氣象條件等因素所限制，沒有擴建的前途，機場在1960年後期被廢置\[22\]\[23\]。後來，廣州市政府在1984年決定在原址上興建天河體育中心\[24\]，當年7月4日動工\[25\]，體育中心於1987年8月31日落成。

廣州市[天河區的名字由來也與天河機場有關係](../Page/天河區.md "wikilink")：天河區的名字源自天河體育中心，而天河體育中心則繼承了天河機場的名字，天河機場的名字則是來自天河村\[26\]。

## 參考資料

[Category:广州已停用的机场](../Category/广州已停用的机场.md "wikilink")
[Category:广州交通史](../Category/广州交通史.md "wikilink")
[Category:广州体育史](../Category/广州体育史.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.

7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.

17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.

26.